\chapter{Konklusjon}
\label{chap:konklusjon}
{\color{red}TODO}
Intro til kapitlet. 

\section{Sammenfatning av løsning}
\label{sec:konklusjon_sammefatningAvLosning}
{\color{red}TODO}
Trekk slutninger relater med hva vi anbefaler Norkart å gjøre.
Do's and dont's
Hent ut hva vi anbefaler Norkart å gjøre ut ifra det som står nevnt i kap. 5, 6 og 7. Snakk også om kap 8 sine tutorials.

\section{Sammenfatning av testresultater}
\label{sec:konklusjon_sammenfatningAvTestresultater}
{\color{red}TODO}
Trekk slutninger fra hva testresultatene betyr.
Trekk fram brukeranalysen.
Oppsette av Azure fra Microsoft

\section{Prosjektoppgaven}
\label{sec:konklusjon_prosjektoppgaven}
{\color{red}TODO}
Læringsutbytte
Prosessen
Gruppesamarbeidet?
Hvordan det var, hvordan det føltes, hva vi kunne gjort annerledes, problemer underveis
Begrunne hvorfor vi har den strukturen vi har på rapporten?
Fordeling av arbeidet
Arbeidsform
Kanskje vurdere å legge inn veien videre

\section{Avvik, endringer og justeringer av oppgaven}
\label{sec:konklusjon_avvikEndringOgJusteringer}
{\color{red}TODO}
Tanker og slutninger relatert med endringer i oppgaven. 
Hva vi fikk til
Hva vi ikke fikk til.
Hvilke justeringer vi måtte gjøre og hvorfor. Trekk slutninger om dette hadde store betydninger for oppgava, for oss og for Norkart.

\section{Oppdragsgivers syn på leveransen}
\label{sec:konklusjon_oppdragsgiversSynPåLeveransen}
{\color{red}TODO}
Her klarer vi kun å gjengi det som Norkart har sagt om oppgaven så dette blir litt spekulasjonsrelatert.
Innspill fra Einar, Håkon, Grete og Yngve?
Inntrykk av utbytte til Norkart fra rapporten?
